\chapter{Datové formáty pro ukládání rentgenových snímků}
\label{sec:formats}
Datové formáty pro ukládání rentgenových snímků se vyvíjely společně s~vývojem radiografických technologií.
S~příchodem digitálních technologií pro snímání rentgenových snímků bylo nutné navrhnout standard, který umožní ukládat, přenášet a zálohovat rentgenové snímky společně s~jejich metadaty.
Z~tohoto důvodu organizace \zkratka{zk:NEMA} a \zkratka{zk:ACR} vytvořily standard \zkratka{zk:DICOM} \cite{dicom-standard}, kde jedna z~částí tohoto standardu definuje datový formát pro ukládání digitálních rentgenových snímků. 

Jak již název standardu napovídá, jedná se o~standard pro přenos a ukládání dat v~lékařské radiologii.
S~rozvojem nedestruktivní radiografie v~průmyslu bylo nutné navrhnout standard s~podobnými vlastnostmi jako má \zk{zk:DICOM}. Z~toho důvodu byl navržen standard \zkratka{zk:DICONDE}, který je definován harmonizační normou \cite{diconde-standard}.
\zk{zk:DICONDE} pomocí harmonizační normy rozšiřuje standard \zk{zk:DICOM}, díky čemuž je docílená částečná kompatibilita mezi těmito standardy.

Vedle výše zmíněných formátů existují proprietární formáty, které byly vyvinuty výrobci radiologických zařízení, které však nelze využít v~rámci této práce.

\subsection{Datový formát DICOM}
Standard DICOM definuje je definován takzvaným DICOM informačním modelem, který definuje strukturu a způsob přenosu snímků a s~nimi spojených dat.
Vazby mezi jednotlivými částmi modelu popisuje obrázek \ref{fig:dicom-information-model}.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{dicom-information-model}
\caption{Základní části informačního modelu DICONDE a vazby mezi nimi. \cite{dicom-standard}}
\label{fig:dicom-information-model}
\end{figure}

Jednou z~nejdůležitějších částí informačního modelu je \zkratka{zk:IOD}, která slouží k~objektově orientované abstrakci objektů reálného světa pomocí DICOM atributů.
IOD nereprezentuje konkrétní reálný objekt, ale pouze třídu či popis reálných objektů, které sdílí stejné informace.
Jinými slovy si lze IOD představit jako třídu, která je využívána v~objektově orientovaných programovacích jazycích.

Další částí, kterou informační model DICOM definuje, jsou služby, které umožňují DICOM aplikacím vzájemně komunikovat.
Hlavním využitím služeb je přenos a ukládání snímků v~DICOM formátu.
Vytvořením páru IOD-služba vzniká \zkratka{zk:SOP} třída.
Aplikace díky definování SOP tříd poskytuje ostatním DICOM aplikacím rozhraní, které definuje její vlastnosti.
Soubor SOP tříd se poté nazývá DICOM model. \cite{dicom-standard}

\subsubsection{Atributy} 
Základní entitou pro tvorbu DICOM objektu jsou takzvané atributy.
Každý DICOM atribut se skládá ze značky (tag), datového typu (value representation), délky a hodnoty.
Značka atributu definuje pomocí unikátního kódu typ atributu.
Každá značka se skládá z~dvou 2 bytových haxadecimálních čísel, kde první z~čísel definuje skupinu atributu a druhé je unikátní číslo ve skupině.

Datový typ je reprezentovaný pomocí dvou znaků, proto například unsigned short je zakódovaný jako US.
V~některých případech se stává, že informace o~datovém typu typu je redundantní, protože datový typ je úzce spjat s~typem atributu, nicméně i v~tomto případě je dobrou praxí datový typ vždy uvádět.
Jako příklad atributu lze uvézt atribut typu počet pixelů na výšku s~hodnotou 96, který je definovaný značkou $(0028, 0010)$, datovým typem US, hodnotou 96 a délkou 2.

\subsubsection{IOD}
Každá SOP je definována pomocí IOD, která je definována atributy, jež se dělí do několika modulů.
Moduly se poté dělí do několika informačních entit.
Každý definovaný atribut nebo modul může být pro danou IOD volitelný nebo povinný.
Definováním všech povinných atributů vzniká instance SOP třídy, která může být uložena jako soubor.
Pro ukládání snímků, které jsou převáděny do DICOM formátu z~jiného datového formátu, je využívána IOD s~názvem Secondary Capture Image.

\subsubsection{Ukládání SOP instance}
Datový formát DICOM umožňuje zabalení dat, které jsou reprezentovány pomocí SOP instance do jednoho souboru, jehož strukturu ukazuje obrázek \ref{fig:dicom-file-structure}
Kromě SOP instance se v~souboru vyskytuje hlavička, která nese identifikační informace o~zabalené SOP instanci.
Hlavička se skládá ze 128 bytové preambule, 4 bytového DICOM prefixu a metadat.
Metadata jsou kódována pomocí atributů.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{dicom-file-structure}
\caption{Struktura dat souboru v~DICOM formátu. \cite{dicom-standard}}
\label{fig:dicom-file-structure}
\end{figure}

\subsubsection{DICONDE} je standard pro ukládání a přenos snímků v~nedestruktivní defektoskopii.
Jedná se o~rozšíření standardu DICOM pomocí harmonizační normy \cite{diconde-standard}.
DICONDE předefinovává některé z~DICOM modulů tak, že přejmenovává některé z~atributů modulů nebo přidává nové privátní atributy.
Změna názvů nemá vliv na podobu dat uložených v~souboru, díky čemuž je zajištěna vzájemná kompatibilita formátů.
Typickým příkladem změny názvu atributu může být například atribut se značkou $(0010,0010)$, který v~případě DICOM náleží modulu Patient a v~případě DICONDE modulu Component, který má v~případě DICOM název Patient Name a v~případě DICONDE Component Name.
Stejným způsobem jsou pomocí harmonizační normy předefinovány DICOM moduly Patient, Patient summary a Patient study na DICONDE moduly Component, Component summary a Component study.